\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}


\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$18 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	On a \(P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)\). \\
	Comme \(A\) et \(B\) sont indépendants, \(P(A \cap B) = P(A) \times P(B) = 0,2 \times 0,5 = 0,1\), donc
	\[
	P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B) = 0,5 + 0,2 - 0,1 = 0,6.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	Les termes de la somme sont les onze premiers termes de la suite géométrique de premier terme 1 et de raison 1,2 :
	\[
	S = 1 + 1,2 + 1,2^2 + 1,2^3 + \cdots + 1,2^{10}
	\]
	
	On a donc :
	\[
	1,2S = 1,2 + 1,2^2 + \cdots + 1,2^{11}
	\]
	
	Par différence :
	\[
	0,2S = 1,2^{11} - 1 \quad \text{et par conséquent} \quad S = \dfrac{1,2^{11} - 1}{0,2} \approx 32,1504
	\]
	
	Soit environ 32,15 au centième près.
	
	\subsection*{3.}
	
	La fonction est \(f(x) = xe^{-x}\).
	
	On a \(g'(x) = 2e^x + (2x - 5)e^x = e^x(2 + 2x - 5) = e^x(2x - 3)\).
	
	\subsection*{4.}
	
	\[
	\dfrac{e^3 \times e^{-5}}{e^2} = \dfrac{e^{3-5}}{e^2} = \dfrac{e^{-2}}{e^2} = e^{-2-2} = e^{-4} = \dfrac{1}{e^4}
	\]
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
	On a entré dans la cellule B3 : "=1,05*B2-12"
	
	\subsubsection*{b.}
	
	20 \% de 1 000 représentent \(0,20 \times 1000 = 200\). Il faut donc attendre la cinquième année.
	

	\subsection*{2.}
	
	On a pour tout naturel \(n\),
\begin{align*}
			v_{n+1}& = u_{n+1} - 240\\
			& = 1,05u_n - 12 - 240 \\
			&= 1,05u_n - 252 \\
			&= 1,05(u_n - \dfrac{252}{1,05}) \\
			&= 1,05(u_n - 240) \\
			&= 1,05v_n
\end{align*}

	
	
	L'égalité, vraie pour tout naturel \(n\), \(v_{n+1} = 1,05v_n\) montre que la suite \((v_n)\) est géométrique de raison 1,05 et de premier terme \(v_0 = u_0 - 240 = 1000 - 240 = 760\).
	
	\subsection*{3.}
	
	On sait qu'alors pour tout naturel \(n\), \(v_n = 760 \times 1,05^n\).
	
	Or \(v_n = u_n - 240\) entraîne que \(u_n = v_n + 240 = 760 \times 1,05^n + 240\).
	
	\subsection*{4.}
	
	Application : pour \(n = 20\),
	\[
	u_{20} = 760 \times 1,05^{20} + 240 \approx 2256,51
	\]
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$E$}
			child {node {$B$}
				edge from parent node[above] {$0,3$}
			}
			child {node {$\overline B$}
				edge from parent node[below] {$0,7$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,45$}
		}
		child {node {$\overline E$}
			child {node {$B$}
				edge from parent node[above] {$0,2$}
			}
			child {node {$\overline B$}
				edge from parent node[below] {$0,8$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,55$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsubsection*{b.}
	
	\[
	\begin{aligned}
		P(E \cap B) &= P(E) \times P_E(B) = 0,45 \times 0,30 = 0,135, \\
		P(\overline{E} \cap B) &= P(\overline{E}) \times P_{\overline{E}}(B) = 0,55 \times 0,20 = 0,11.
	\end{aligned}
	\]
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(B) = P(E \cap B) + P(\overline{E} \cap B) = 0,135 + 0,11 = 0,245.
	\]
	
	\subsubsection*{c.}
	
	On calcule
	$	P_B(E) = \dfrac{P(B \cap E)}{P(B)} = \dfrac{P(E \cap B)}{P(B)} = \dfrac{0,135}{0,245} \approx 0,55102 $\\
	\quad soit \quad 0,551 \quad au millième près.
	
	
	\subsection*{2.}
	
	\subsubsection*{a.}
	

	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline	x_i & 20 & 50 & 60 & 90 \\
		\hline
		P(X = x_i) & 0,44 & 0,315 & 0,11 & 0,135 \\
			\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsubsection*{b.}
	
	L'espérance mathématique de la variable aléatoire est égale à :
	\[
	E(X) = 20 \times 0,44 + 50 \times 0,315 + 60 \times 0,11 + 90 \times 0,135 = 8,8 + 15,75 + 6,6 + 12,15 = 45,30.
	\]
	
	Ceci représente le coût moyen de réparation par téléphone.
	
	Donc pour 500 téléphones, la dépense de l'entreprise sera environ de :
	\[
	500 \times 45,30 = 22 650 \, \text{euros}.
	\]
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	On considère la fonction \(f\) définie par :
	\[
	f(x) = x^3 + 3x^2 - 9x - 1.
	\]
	
	\subsubsection*{a.}
	
	On a :
	\[
	f'(x) = 3x^2 + 6x - 9 = 3(x^2 + 2x - 3).
	\]
	
	\subsubsection*{b.}
	
	Le signe de \(f'(x)\) est celui du trinôme \(x^2 + 2x - 3\).
	
	Pour celui-ci :
	\[
	\Delta = 2^2 - 4 \times 1 \times (-3) = 4 + 12 = 16 = 4^2 > 0.
	\]
	
	Le trinôme a donc deux racines :
	\[
	x_1 = \dfrac{-2 + 4}{2} = 1 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-2 - 4}{2} = -3.
	\]
	
	On sait que ce trinôme est positif sauf sur l'intervalle \(\left] -3 ; 1 \right[\) où il est négatif.
	
	Il en résulte que la fonction \(f\) est croissante sauf sur l'intervalle \(\left] -3 ; 1 \right[\) où elle est décroissante.
	
	Avec \(f(-3) = 26\) et \(f(1) = -6\), on a le tableau de variations :
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/3}{$-\infty$,$-3$,$1$, $+\infty$}
		\tkzTabLine{,+,z,-,z, +}
		\tkzTabVar{-/,+/$26$,-/$-6$,+/}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 

	
	\subsubsection*{c.}
	
	On sait qu'une équation réduite de la tangente à \(C_f\) au point d'abscisse \(-1\) est :
	\[
	y - f(-1) = f'(-1)(x - (-1)).
	\]
	
	Avec \(f(-1) = 10\) et \(f'(-1) = -12\), l'équation devient :
	\[
	y - 10 = -12(x + 1) \quad \Leftrightarrow \quad y = -12x - 12 + 10 \quad \Leftrightarrow \quad y = -12x - 2.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
	La parabole a sa concavité tournée vers le haut : on a donc \(a > 0\) (on rappelle que \(a \neq 0\)).
	
	La parabole n'a pas de point commun avec l'axe des abscisses, donc le trinôme n'a pas de racines : \(\Delta < 0\).
	
	\subsubsection*{b.}
	
	Un point est commun si et seulement si ses coordonnées vérifient les équations des deux courbes ; il faut donc résoudre l'équation :
	\[
	x^3 + 3x^2 - 9x - 1 = 10x^2 + 8x + 8 \quad \text{ou} \quad x^3 - 7x^2 - 17x - 9 = 0.
	\]
	
	Ceci n'est pas possible, mais sur la figure, on voit que les deux courbes ont un point commun d'abscisse \(-1\) :
	\[
	f(-1) = 10 \quad \text{et} \quad g(-1) = 10 - 8 + 8 = 10.
	\]
	
	De plus, \(f'(-1) = -12\) et comme \(g'(x) = 20x + 8\), on a \(g'(-1) = -20 + 8 = -12\).
	
	Au point d'abscisse \(-1\), les deux fonctions ont le même nombre dérivé, donc la même tangente.
	
\end{document}
